%Este trabalho está licenciado sob a Licença Creative Commons Atribuição-NãoComercial-CompartilhaIgual 4.0 Internacional. Para ver uma cópia desta licença, visite http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/ ou envie uma carta para Creative Commons, PO Box 1866, Mountain View, CA 94042, USA.

\documentclass[12pt,a4paper]{book}

%language settings
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

%independent chapters
\usepackage{subfiles}

%geometry
%\usepackage[hmargin=2.5cm,vmargin=2.5cm]{geometry}

\usepackage{fancyhdr}


%ams-latex
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}

%graphics
\usepackage{graphics}
\usepackage{graphicx}

%links
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

%copy and paste from PDF (correctly)
\usepackage{upquote}
\usepackage{lmodern}

%code insert
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listings}
\lstset{language=matlab, frame=single}

%bibliography
\usepackage{cite}

%miscellaneous
\usepackage{multirow}
\usepackage[normalem]{ulem}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5} %space between rows in tables

%Exercises
\usepackage{exercise}
\renewcommand{\ExerciseHeaderTitle}{({\it \ExerciseTitle})}
\renewcommand{\ExerciseHeader}{{\textbf{\large\ExerciseName~\ExerciseHeaderNB\ExerciseHeaderTitle\ExerciseHeaderOrigin\medskip}}}
\renewcommand{\AnswerHeader}{\medskip{\textbf{Resposta de \ExerciseName\ \ExerciseHeaderNB}\smallskip}}

%environments
\newtheorem{teo}{Teorema}
\newtheorem{lem}{Lema}
\newtheorem{prop}{Proposição}
\newtheorem{corol}{Corolário}	
\newtheorem{ex}{Exemplo}	
\newtheorem{exer}{Exercício}	
\newtheorem{exersol}{Exercício Resolvido}	
\newtheorem{prob}{Problema}
\newtheorem{obs}{Observação}
\newtheorem{defn}{Definição}

% \newenvironment{sol}
%   {\begin{proof}[Solução]}
%   {\end{proof}}
\newenvironment{sol}
               {\let\oldqedsymbol=\qedsymbol
                \renewcommand{\qedsymbol}{$\Diamond$}
                \begin{proof}[\bfseries\upshape Solução]}
               {\end{proof}
                \renewcommand{\qedsymbol}{\oldqedsymbol}}

%newcommands
\newcommand{\fim}{\begin{flushright}$\Diamond$\end{flushright}}
\newcommand{\sen}{\text{sen}\,}
\newcommand{\p}{\partial}

%titlepage
\title{Cálculo Numérico\\\small{Um Livro Colaborativo}}
\author{}
\date{\today}

%page layout
\pagestyle{fancyplain}
\lhead[\fancyplain{}{\em\thepage}]%
  {\fancyplain{}{\em\rightmark}}
\rhead[C\'{a}lculo Numérico]%
  {\fancyplain{}{\em\thepage}}
%license footnote
\cfoot{\tiny{Disponibilizado nos termos da licen\c{c}a Creative Commons Atribuição-NãoComercial-CompartilhaIgual 4.0 Internacional.}}

%no blank pages between chapters
\let\cleardoublepage\clearpage


\begin{document}

\frontmatter

\maketitle

\chapter*{Autores}

Lista de autores\footnote{em ordem alfabética}:
\begin{itemize}
\item[] Esequia Sauter - UFRGS
\item[] Fabio Souto de Azevedo - UFRGS
\item[] Pedro Henrique de Almeida Konzen - UFRGS
\end{itemize}

\chapter*{Licença}
Este trabalho está licenciado sob a Licença Creative Commons Atribuição-NãoComercial-CompartilhaIgual 4.0 Internacional. Para ver uma cópia desta licença, visite \url{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/} ou envie uma carta para Creative Commons, PO Box 1866, Mountain View, CA 94042, USA.
 
\chapter*{Nota dos autores}

Este livro vem sendo construído de forma colaborativa desde 2011. Nosso intuito é de melhorá-lo, expandi-lo e adaptá-lo às necessidades de um curso de cálculo numérico em nível de graduação.

Caso queira colaborar, encontrou erros, tem sugestões ou reclamações, entre em contato conosco pelo endereço de e-mail:
\begin{center}
\url{livro_colaborativo@googlegroups.com}  
\end{center}
Alternativamente, abra um chamado no repositório GitHub do projeto:
\begin{center}
\url{https://github.com/livroscolaborativos/CalculoNumerico}  
\end{center}


\chapter*{Apresentação}
Este livro busca abordar os tópicos de um curso de introdução ao cálculo numérico moderno oferecido a estudantes de matemática, física, engenharias e outros. A ênfase é colocada na formulação de resolução de problemas, implementação em computador e interpretação de resultados. Pressupõe-se que o estudante domine conhecimentos e habilidades típicas desenvolvidas em cursos de graduação de cálculo, álgebra linear e equações diferenciais. Conhecimentos prévios em linguagem de computadores é fortemente recomendável, embora apenas técnicas elementares de programação sejam realmente necessárias.

\tableofcontents

\mainmatter

\subfile{./cap_intro/cap_intro.tex}
\subfile{./cap_aritmetica/cap_aritmetica.tex}
\subfile{./cap_equacao1d/cap_equacao1d.tex}
\subfile{./cap_linsis/cap_linsis.tex}
\subfile{./cap_nlinsis/cap_nlinsis.tex}
\subfile{./cap_aproxfun/cap_aproxfun.tex}
\subfile{./cap_derint/cap_derint.tex}
\subfile{./cap_pvi/cap_pvi.tex}


%references
\nocite{*}
\bibliographystyle{plain}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Referências Bibliográficas}
\bibliography{main}

\end{document}