%Este trabalho está licenciado sob a Licença Creative Commons Atribuição-CompartilhaIgual 3.0 Não Adaptada. Para ver uma cópia desta licença, visite http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/ ou envie uma carta para Creative Commons, PO Box 1866, Mountain View, CA 94042, USA.

\section{Exercícios}

\begin{Exercise} Converta para base decimal cada um dos seguintes números:
  \begin{multicols}{4}
    \begin{itemize}
    \item[a)]  $(100)_2$
    \item[b)]  $(100)_3$
    \item[c)]  $(100)_b$
    \item[d)]  $(12)_5$
    \item[e)]  $(AA)_{16}$
    \item[f)]  $(7,\!1)_8$
    \item[g)]  $(3,\!12)_5$
    \end{itemize}    
  \end{multicols}
\end{Exercise}
\begin{Answer}
  \begin{tiny}
    a)~$4$; b)~$9$; c)~$b^2$; d)~$7$; e)~$170$; f)~$7,\!125$; g)~$3,\!28$
  \end{tiny}
\end{Answer}

\begin{Exercise}Escreva os números abaixo na base decimal.
  \begin{itemize}
  \item[a)] $(25,13)_8$
  \item[b)] $(101,1)_2$
  \item[c)] $(12F,4)_{16}$
  \item[d)] $(11,2)_{3}$
  \end{itemize}
\end{Exercise}

\begin{Exercise} Escreva cada número decimal na base $b$.
  \begin{itemize}
  \item[a)] $7,\overline{6}$ na base $b=5$
  \item[b)] $29,1\overline{6}$ na base $b=6$
  \end{itemize}
\end{Exercise}

\begin{Exercise} Escreva cada número dado para a base $b$.
  \begin{itemize}
  \item[a)] $(45,1)_8$ para a base $b=2$
  \item[b)] $(21,2)_8$ para a base $b=16$
  \item[c)] $(1001,101)_2$ para a base $b=8$
  \item[d)] $(1001,101)_2$ para a base $b=16$
  \end{itemize}
\end{Exercise}

\begin{Exercise} Escreva o número $x=5,\!5$ em base binária.
\end{Exercise}
\begin{Answer}
  \begin{tiny}
    $(101,\!1)_2$
  \end{tiny}
\end{Answer}


\begin{Exercise} Escreva o número $x=17,\!109375$ em base hexadecimal (16).
\end{Exercise}
\begin{Answer}
  \begin{tiny}
    $(11,\!1C)_{16}$    
  \end{tiny}
\end{Answer}

\begin{Exercise} Quantos algarismos são necessários para representar o número $937163832173947$ em base binária? E em base 7? Dica: Qual é o menor e o maior inteiro que pode ser escrito em dada base com $N$ algarismos?
\end{Exercise}
\begin{Answer}
  \begin{tiny}
    $50$; $18$    
  \end{tiny}
\end{Answer}


\begin{Exercise} Escreva $x=(12.4)_8$ em base decimal e binária.
\end{Exercise}
\begin{Answer}
  \begin{tiny}
    $10,\!5$; $(1010,\!1)_2$
  \end{tiny}
\end{Answer}

\begin{Exercise} Explique a diferença entre o sistema de ponto fixo e ponto flutuante.
\end{Exercise}

\begin{Exercise} Calcule os erros absoluto e relativo das aproximações $\overline{x}$ para $x$.
  \begin{itemize}
  \item[a)] $x=\pi=3,14159265358979\cdots$ e $\overline{x}=3,141$
  \item[b)] $x=1,00001$ e $\overline{x}=1$
  \item[c)] $x=100001$ e $\overline{x}=100000$
  \end{itemize}
\end{Exercise}


\begin{Exercise} Arredonde os seguintes números para cinco algarismos significativos corretos:
  \begin{multicols}{3}
    \begin{itemize}
    \item [a)] $1,\!7888544$
    \item [b)] $1788,\!8544$
    \item [c)] $0,\!0017888544$
    \item [d)] $0,\!004596632$
    \item [e)] $ 2,\!1754999\times 10^{-10}$
    \item [f)] $ 2,\!1754999\times 10^{10}$
    \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{Exercise}
\begin{Answer}
  \begin{tiny}
a)~$1,\!7889$; b)~$1788,\!9$; c)~$0,\!0017889$; d)~$0,\!0045966$; e)~$2,\!1755\times 10^{-10}$; f)~$2,\!1755\times 10^{10}$    
  \end{tiny}
\end{Answer}

\begin{Exercise}
Verifique quantos são os dígitos significativos corretos em cada aproximação $\overline{x}$ para $x$.
\begin{itemize}
\item[a)] $x=2,5834$ e $\overline{x}=2,6$
\item[b)] $x=100$ e $\overline{x}=99$
\end{itemize}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}  Represente os números $3276$; $42,55$ e $0,00003331$ com três dígitos significativos por truncamento e arredondamento.
\end{Exercise}

\begin{Exercise} Resolva a equação $0,1x-0,01=12$ usando arredondamento com três dígitos significativos em cada passo e compare com o resultado analítico
\end{Exercise}


\begin{Exercise} Calcule o erro relativo e absoluto envolvido nas seguintes aproximações e expresse as respostas com três algarismos significativos corretos.
    \begin{itemize}
    \item [a)] $x=3,\!1415926535898$ e $\tilde{x}=3,\!141593$
    \item [b)] $x=\frac{1}{7}$ e $\tilde{x}=1,\!43\times 10^{-1}$
    \end{itemize}
\end{Exercise}
\begin{Answer}
  \begin{tiny}
    a)~$\delta_{\mbox{abs}}=3\!46\times 10^{-7}$, $\delta_{\mbox{rel}}=1,\!10\times 10^{-7}$; b)~$\delta_{\mbox{abs}}=1,\!43\times 10^{-4}$, $\delta_{\mbox{rel}} = 1,\!00 \times 10^{-3}$
  \end{tiny}
\end{Answer}

\begin{Exercise}Considere que a variável $x\approx 2$ é conhecida com um erro relativo de $1\%$ e a variável $y\approx 10$ com um erro relativo de $10\%$. Calcule o erro relativo associado a $z$ quando:
  \begin{equation*}
    z=\frac{y^4}{1+y^4}e^x.  
  \end{equation*}
Suponha que você precise conhecer o valor de $z$ com um erro de $0,\!5\%$. Como engenheiro, você propõe uma melhoria na medição da variável $x$ ou $y$? Explique.
\end{Exercise}
\begin{Answer}
  \begin{tiny}
    $2\%$    
  \end{tiny}
\end{Answer}

\begin{Exercise} A corrente $I$ em ampères e a tensão $V$ em volts em uma lâmpada se relacionam conforme a seguinte expressão:
  \begin{equation*}
    I=\left(\frac{V}{V_0}\right)^\alpha,
  \end{equation*}
onde $\alpha$ é um número entre $0$ e $1$ e $V_0$ é tensão nominal em volts. Sabendo que $V_0=220\pm 3\%$ e $\alpha=-,\!8\pm 4\%$, calcule a corrente e o erro relativo associado quando a tensão vale $220\pm 1\%$.\\
{\bf Obs:} Este problema pode ser resolvido de duas formas distintas: usando a expressão aproximada para a propagação de erro e inspecionando os valores máximos e mínimos que a expressão pode assumir. Pratique os dois métodos.
\end{Exercise}
\begin{Answer}
  \begin{tiny}
    $3,\!2\%$ pela aproximação ou $3,\!4\%$ pela segundo método  $\left(0,\!96758 \leq I\leq 1,\!0342\right)$.
  \end{tiny} 
\end{Answer}

\begin{Exercise} A corrente $I$ em ampères e a tensão $V$ em volts em uma lâmpada se relacionam conforme a seguinte expressão:
$$I=\left(\frac{V}{V_0}\right)^\alpha$$
Onde $\alpha$ é um número entre 0 e 1 e $V_0$ é a tensão nominal em volts. Sabendo que $V_0=220\pm 3\%$ e $\alpha=0,8\pm 4\%$
Calcule a corrente e o erro relativo associado quando a tensão vale $220\pm 1\%$.
{\bf Dica:} lembre que $x^\alpha=e^{\alpha \ln(x)}$
\end{Exercise}


\begin{Exercise} Considere as expressões:
  \begin{equation*}
    \frac{\exp(1/\mu)}{1+\exp(1/\mu)}  
  \end{equation*}
e
\begin{equation*}
  \frac{1}{\exp(-1/\mu)+1}
\end{equation*}
com $\mu>0$. Verifique que elas são idênticas como funções reais. Qual dessas expressões é mais adequada quando $\mu$ é um número pequeno. Teste no computador para $\mu=0,\!1$, $\mu=0,\!01$ e $\mu=0,\!001$.
\end{Exercise}

\begin{Exercise} Encontre expressões alternativas para calcular o valor das seguintes funções quando $x$ é próximo de zero.
\begin{itemize}
\item[a)] $f(x)=\frac{1-\cos(x)}{x^2}$
\item[b)] $g(x)=\sqrt{1+x}-1$
\item[c)] $h(x)=\sqrt{x+10^6}-10^3$
\item[d)] $i(x)=\sqrt{1+e^{x}}-\sqrt{2}$ ~~~~~~ Dica: Faça $y=e^{x}-1$
\end{itemize}
\end{Exercise}
\begin{Answer}
  \begin{tiny}
    a)~$\frac{1}{2}+\frac{x^2}{4!}+O(x^4)$; b)~$x/2+O(x^2)$; c)~$5\cdot 10^{-4}x+O(x^2)$; d)~$\frac{\sqrt{2}}{4}y+O(y^{2})=\frac{\sqrt{2}}{4}x+O(x^2)$
  \end{tiny}
\end{Answer}

\begin{Exercise} Use uma identidade trigonométrica adequada para mostrar que:
  \begin{equation*}
    \frac{1-\cos(x)}{x^2}= \frac{1}{2} \left(\frac{\sin(x/2)}{x/2}\right)^2.
  \end{equation*}
Analise o desempenho destas duas expressões no computador quando $x$ vale $10^{-5}$, $10^{-6}$, $10^{-7}$, $10^{-8}$, $10^{-9}$, $10^{-200}$ e $0$. Discuta o resultado.
{\bf Dica:} Para $|x|<10^{-5}$, $f(x)$ pode ser aproximada por $1/2-x^2/24$ com erro de truncamento inferior a $10^{-22}$.
\end{Exercise}

\begin{Exercise} Considere a expressão
$$
f(x)=\frac{1-\cos(x)}{x^2}
$$
para $x$ pequeno. Verifique que
$$
\lim_{x\to 0}f(x)=0,5
$$
Depois calcule no scilab $f(x)$ para $x=10^{-5}$, $x=10^{-6}$, $x=10^{-7}$, $x=10^{-8}$, $x=10^{-9}$ e $x=10^{-10}$. Finalmente, faça uma aproximação analítica que elimine o efeito catastrófico.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title=Notas do prof. Guidi] Reescreva as expressões:
  $$\sqrt{e^{2x}+1}-e^x \qquad\hbox{e}\qquad \sqrt{e^{2x}+x^2}-e^x $$
  de modo que seja possível calcular seus valores para $x=100$ utilizando a aritmética de ponto flutuante ("Double") no computador.
\end{Exercise}

\begin{Exercise} Na teoria da relatividade restrita, a energia cinética de uma partícula e sua velocidade se relacionam pela seguinte fórmula:
  \begin{equation*}
    E=mc^2\left(\frac{1}{\sqrt{1-(v/c)^2}}-1\right),
  \end{equation*}
onde $E$ é a enegia cinética da partícula, $m$ é a massa de repouso, $v$ o módulo da velocidade e $c$ a velocidade da luz no vácuo dada por $c=299792458 m/s$. Considere que a massa de repouso $m=9,\!10938291\times 10^{-31} Kg$ do elétron seja conhecida com erro relativo de $10^{-9}$. Qual é o valor da energia e o erro relativo associado a essa grandeza quando $v=0,\!1 c$, $v=0,\!5 c$, $v=0,\!99c$ e $v=0,\!999c$ sendo que a incerteza relativa na medida da velocidade é $10^{-5}$?
\end{Exercise}
\begin{Answer}
  \begin{tiny}
    $4,\!12451228\times 10^{-16}$~J; $0,\!002\%$; $0,\!26654956\times 10^{-14}$~J; $0,\!002\%$; $4,\!98497440\times 10^{-13}$~J; $0,\!057\%$; $1,\!74927914\times 10^{-12}$~J; $0,\!522\%$.
  \end{tiny}
\end{Answer}

%%%%% \begin{Exercise} Calcule o valor da energia cinética $E$ de um corpo de $1$~Kg que se move a uma velocidade de $10$~m/s usando a fórmula relativística. Para fazer esse cálculo, use o software {\it Maple} com precisão de 10 dígitos, 12 dígitos, 15 dígitos, 20 dígitos e 50 dígitos. Explique o que está acontecendo e proponha uma fórmula alternativa para a energia cinética mais adequada para pequenas velocidades.
%%%%% \end{Exercise}
%%%%% \begin{Answer}
%%%%% $E= \frac{m}{2} v^2 \left(1+\frac{3}{4}\left(\frac{v}{c}\right)^2+\ldots \right)$
%%%%% \end{Answer}

% \begin{Exercise}Considere a seguinte rotina escrita para ser usada no Scilab:
% \begin{verbatim}
%     x=1
%     while x+1>x
%         x=x+1
%     end
% \end{verbatim}
% Explique se esta rotina finaliza em tempo finito, em caso afirmativo calcule a ordem de grandeza do tempo de execução supondo que cada passo do laço demore $10^{-7}s$. Justifique sua reposta.
% \end{Exercise}


\begin{Exercise} Deseja-se medir a concentração de dois diferentes oxidantes no ar. Três sensores eletroquímicos estão disponíveis para a medida e apresentam a seguintes respostas:
$$v_1= 270 [A] +  30 [B],~~~ v_2= 140 [A] +  20 [B] ~~ \hbox{e}~~ v_3= 15 [A] +  200 [B]$$
as tensões $v_1$, $v_2$ e $v_3$ são dadas em $mV$ e as concentrações em $milimol/l$.
\begin{itemize}
\item [a)] Encontre uma expressão para os valores de $[A]$ e $[B]$ em termos de $v_1$ e $v_2$ e, depois, em termos de $v_1$ e $v_3$. Dica:
Se $ad\neq bc$, então a matriz $A$ dada por
$$A=\left[\begin{array}{cc}a&b\\c&d\end{array}\right]$$
é inversível e sua inversa é dada por
$$A^{-1}= \frac{1}{ad-bc} \left[\begin{array}{cc}d&-b\\-c&a\end{array}\right].$$

\item[b)] Sabendo que incerteza relativa associada às sensibilidades dos sensores 1 e 2 é de $2\%$ e que a incerteza relativa associada às sensibilidades do sensor 3 é $10\%$, verifique a incerteza associada à medida feita com o par $1-2$ e o par $1-3$. Use $[A]=[B]=10milimol/l$. Dica: Você deve diferenciar as grandezas $[A]$ e $[B]$ em relação aos valores das tensões.
\end{itemize}
\end{Exercise}
\begin{Answer}
  \begin{tiny}
Em ambos casos, temos a seguinte estrutura:
$$\left[\begin{array}{cc}
S_{11}& S_{12}\\
S_{21}& S_{22}
\end{array}
\right] \left[\begin{array}{c}
\left[ A\right]\\
\left[ B\right]
\end{array}
\right]= \left[\begin{array}{c}
v_1\\
v_2
\end{array}
\right]$$
De forma que
$$ \left[\begin{array}{c}
\left[ A\right]\\
\left[ B\right]
\end{array}\right]
=\left[\begin{array}{cc}
S_{11}& S_{12}\\
S_{21}& S_{22}
\end{array}
\right]^{-1}
\left[\begin{array}{c}
v_1\\
v_2
\end{array}
\right]=\frac{1}{S_{11}S_{22}-S_{12}S_{21}}\left[\begin{array}{cc}
S_{22}& -S_{12}\\
-S_{21}& S_{11}
\end{array}
\right]\left[\begin{array}{c}
v_1\\
v_2
\end{array}
\right]
$$
Portanto
\begin{eqnarray*}
[ A ]&=&\frac{S_{22}v_1-S_{12}v_2}{S_{11}S_{22}-S_{12}S_{21}}\\
\left[ {B} \right]&=&\frac{-S_{21}v_1+S_{11}v_2}{S_{11}S_{22}-S_{12}S_{21}}
\end{eqnarray*}

Usando derivação logarítmica, temos

\begin{eqnarray*}
\frac{1}{[ A ]}\frac{\partial [ A ]}{\partial S_{11}}&=&-\frac{S_{22}}{S_{11}S_{22}-S_{12}S_{21}}\\
\frac{1}{[ A ]}\frac{\partial [ A ]}{\partial S_{12}}&=&-\frac{v_2}{S_{22}v_1-S_{12}v_2}+\frac{S_{21}}{S_{11}S_{22}-S_{12}S_{21}}=-\frac{[A]}{\left[B\right]}\cdot \frac{S_{22}}{S_{11}S_{22}-S_{12}S_{21}}\\
\frac{1}{[ A ]}\frac{\partial [ A ]}{\partial S_{21}}&=&\frac{S_{12}}{S_{11}S_{22}-S_{12}S_{21}}\\
\frac{1}{[ A ]}\frac{\partial [ A ]}{\partial S_{22}}&=&\frac{v_1}{S_{22}v_1-S_{12}v_2}-\frac{S_{11}}{S_{11}S_{22}-S_{12}S_{21}}=\frac{[A]}{\left[B\right]}\cdot \frac{S_{12}}{S_{11}S_{22}-S_{12}S_{21}}
\end{eqnarray*}
e
\begin{eqnarray*}
\frac{1}{\left[ B \right]}\frac{\partial \left[ B \right]}{\partial S_{11}}&=&\frac{v_2}{-S_{21}v_1+S_{11}v_2}-\frac{S_{22}}{S_{11}S_{22}-S_{12}S_{21}}=\frac{\left[B\right]}{[A]} \frac{S_{21}}{S_{11}S_{22}-S_{12}S_{21}}\\
\frac{1}{\left[ B \right]}\frac{\partial \left[ B \right]}{\partial S_{12}}&=&\frac{S_{21}}{S_{11}S_{22}-S_{12}S_{21}}\\
\frac{1}{\left[ B \right]}\frac{\partial \left[ B \right]}{\partial S_{21}}&=&-\frac{v_1}{-S_{21}v_1+S_{11}v_2}+\frac{S_{21}}{S_{11}S_{22}-S_{12}S_{21}}=-\frac{\left[B\right]}{[A]}\frac{S_{11}}{S_{11}S_{22}-S_{12}S_{21}}\\
\frac{1}{\left[ B \right]}\frac{\partial \left[ B \right]}{\partial S_{22}}&=&-\frac{S_{11}}{S_{11}S_{22}-S_{12}S_{21}}\\
\end{eqnarray*}


E o erro associado às medidas pode ser aproximado por
\begin{eqnarray*}
\frac{1}{[A]}\delta_{[A]}&=&\left|\frac{1}{[ A ]}\frac{\partial [ A ]}{\partial S_{11}}\right| \delta_{S_{11}}+\left|\frac{1}{[ A ]}\frac{\partial [ A ]}{\partial S_{12}}\right| \delta_{S_{12}}+\left|\frac{1}{[ A ]}\frac{\partial [ A ]}{\partial S_{21}}\right| \delta_{S_{21}}+\left|\frac{1}{[ A ]}\frac{\partial [ A ]}{\partial S_{22}}\right| \delta_{S_{22}}\\
&=&\frac{1}{\left|\det{S}\right|}\left[S_{22}\delta_{S_{11}}+\frac{[A]}{\left[B\right]}S_{22}\delta_{S_{12}}+S_{12}\delta_{S_{21}}+\frac{[A]}{\left[B\right]}S_{12}\delta_{S_{22}}\right]
\end{eqnarray*}
Analogamente, temos:
\begin{eqnarray*}
\frac{1}{[B]}\delta_{[B]}&=&\frac{1}{\left|\det{S}\right|}\left[\frac{[B]}{\left[A\right]}S_{21}\delta_{S_{11}}+S_{21}\delta_{S_{11}}+\frac{\left[B\right]}{[A]}S_{11}\delta_{S_{21}}+S_{11}\delta_{S_{22}}\right]
\end{eqnarray*}

onde não se indicou $|S_{ij}|$ nem $|[.]|$ pois são todos positivos.


Fazemos agora a aplicação numérica:

{\bf Caso do par 1-2:}
$$\det{S}=\left|\begin{array}{cc}270&30\\140&20\end{array}\right|=1200$$
\begin{eqnarray*}
\frac{1}{[A]}\delta_{[A]}
&=&\frac{1}{1200}\left[20\times 270\times 2\%+20\times 30\times 2\%+30\times 140\times 2\%+30\times 20\times 2\%\right]\\&=&\frac{216}{1200}=0.18=18\%\\
\frac{1}{[B]}\delta_{[B]}
&=&\frac{1}{1200}\left[140\times 270\times 2\%+140\times 30\times 2\%+270\times 140\times 2\%+270\times 20\times 2\%\right]\\&=&\frac{426}{1200}=0.355=35.5\%
\end{eqnarray*}

{\bf Caso do par 1-3:}
$$\det{S}=\left|\begin{array}{cc}270&30\\15&200\end{array}\right|=53550$$
\begin{eqnarray*}
\frac{1}{[A]}\delta_{[A]}
&=&\frac{1}{53550}\left[200\times 270\times 2\%+200\times 30\times 2\%+30\times 15\times 10\%+30\times 200\times 10\%\right]\\&=&\frac{1804,6}{52550}\approx 0.0337=3.37\%\\
\frac{1}{[B]}\delta_{[B]}
&=&\frac{1}{53550}\left[15\times 270\times 2\%+15\times 30\times 2\%+270\times 15\times 10\%+270\times 200\times 10\%\right]\\&=&	\frac{5895}{53550}\approx   0.11=11\%
\end{eqnarray*}

Conclusão, apesar de o sensor $3$ apresentar uma incerteza cinco vezes maior na sensibilidade, a escolha do sensor $3$ para fazer par ao sensor $1$ parece mais adequada.    
  \end{tiny}
\end{Answer}
